# Nativeスクリプトを使用してトークンを「生成 (mint)」する方法

### このレッスンでは、あなただけが生成 (mint)できるトークンを生成 (mint)します。

これを可能にするのは何ですか？

[公開鍵からアドレスを作成できる](/modules/102/1022)のと同様に、公開鍵を使用してポリシーIDを作成できます。

<br />
---

## 注1: Cardanoスクリプト vs. Shellスクリプト

ソフトウェア開発において、「スクリプト」は一連の命令と考えることができます。このコース全体で、Cardanoプロトコルに指示を提供するスクリプトを作成および使用します。

Cardanoスクリプトの使用に加えて、このコースでは[Shellスクリプト](/modules/102/1026)も使用します。スクリプトについて話す際に正確な言葉を使用するよう最善を尽くします。もし文書で誤りを見つけた場合はお知らせください。

<br />
---

## 注2: 「Native」スクリプトと「Plutus」スクリプト
大まかに言えば、Cardanoスクリプトには2つの種類があります。
1. **Nativeスクリプト**: 簡単なルールを含めることができます。
2. **Plutusスクリプト**: 例えば、コンパイルされた "Plutus" コードを含む `.plutus` ファイルなどがあります。

"native" スクリプトと "Plutus" スクリプトはCardanoトランザクションで使用できます。Cardanoスクリプトの両方を使用する方法の一つは、"ネイティブ" アセット、または "token" を「生成 (mint)」することです。

このレッスンでは、「native」スクリプトを作成します。その後、それを使用して新しい「token」を「生成 (mint)」するトランザクションを「構築 (build)」、「署名 (sign)」し、「送信 (submit)」します。

レッスン202.4および202.5では、Plutusスクリプトをコンパイルし、それらを「生成 (minting)」トランザクションで使用します。

<br />
---
<br />

# ステップバイステップ: Nativeスクリプトを使用してトークンを「生成 (minting)」する方法
Nativeスクリプトは、Cardano上でアクションを実行するためのルールセットから成り立っています。この場合、実行したいアクションはトークンを「生成 (minting)」することです。たとえば、トークンを「生成 (mint)」するために必要な署名を定義するルールを記述できます。また、トークンが「生成 (mint)」できる条件やできない条件に関するルールを記述することもできます。

基本的なスクリプトを作成しましょう。このスクリプトには単一のルールがあります：トークンを「生成 (mint)」するためには、**生成トランザクション**は特定のプライベートキーで署名されている必要があります。

<br />
---

## ステップ1: Nativeスクリプトを作成する
1. `native-scripts` という新しいディレクトリを作成してください。
```bash
mkdir native-scripts
cd native-scripts
```
2. 次に、そのディレクトリに `my-first-policy.script` という名前の新しいファイルを作成してください。
```bash
touch my-first-policy.script
```
3. このファイルを開いて、次の内容を貼り付けてください：
```json
{
    "keyHash": "22117fbd0f86a213ae4f4d824cd0d38eea29e49764ae22f5f50ba3d3",
    "type": "sig"
}
```
これはNativeスクリプトで、1つのルールを持っています。`"type": "sig"`は、このルールがスクリプトを使用するすべてのトランザクションで必要な署名を指定していることを意味します。keyHash は*どの*署名が必要かを定義します。

おそらくいくつかの質問がありますね！その `keyHash` はどこから来るのでしょうか？そして、それは「誰」のものなのでしょうか？

この `keyHash` はあなたのものではありません。正確に言えば、この「公開鍵ハッシュ」に対応する「署名」キーを持っていないため、このnativeスクリプトを使用してトークンを「生成 (mint)」することはできません。これを変更しましょう、`keyHash`をあなた自身のものに置き換えましょう

<br />
---

## ステップ2: 公開鍵ハッシュを生成してください。

`cardano-cli` を使用して、任意の「Verification Key」（または公開キー）を使用して `keyHash` を生成できます。このために、Lesson 102.2 で作成したキーを使用しましょう。

1. [Lesson 102.2](/modules/102/1022) で作成した "CLIウォレット" ディレクトリに移動してください。

2. 以下のコマンドを実行してください：

```bash
cardano-cli address key-hash --payment-verification-key-file payment.vkey
```

3. このコマンドの出力はあなたの公開鍵の**Public Key Hash**です。これをnativeスクリプトで使用すると、あなたのプライベートキーがそのnativeスクリプトを使用する任意のトランザクションに署名しなければならないルールを書いています。

4. この `keyHash` を `my-first-policy.script` にコピーして貼り付けてください。これにより、**あなたが**あなたの `payment.skey` ファイルを使用してトランザクションに署名する場合のみ、トークンを「生成 (mint)」できる「生成 (minting)」スクリプトが作成されます。

<br />
---

## ポリシーID（Policy ID）とは何か？
今、あなたはnativeスクリプトを持っていますが、「どの」nativeアセットを「生成 (mint)」できるのでしょうか？ Cardanoでは、すべてのnativeアセットには「ポリシーID」があります。

### すべてのCardano「native」アセットは、その「ポリシーID」と「トークン名」によって定義されています。

以下は、`cardano-cli query utxo` の例の出力です。

- `b4dff8a4bf58ef312cfc498231d4385349cdf9bc39e3bd0278f7637e.627269636b` はnativeアセットの例です。
- `b4dff8a4bf58ef312cfc498231d4385349cdf9bc39e3bd0278f7637e` はこのアセットのポリシーIDです。
- `627269636b` はトークンの名前です。トークンの名前は[hex string](https://string-functions.com/hex-string.aspx)である必要があります。 

```bash
                            TxHash                                 TxIx        Amount
--------------------------------------------------------------------------------------
39dbfb2673b1af35b0ccde27d268b5c3aaab9b4f018fa1615d53608c72fbc108     0        1500000 lovelace + 12 b4dff8a4bf58ef312cfc498231d4385349cdf9bc39e3bd0278f7637e.627269636b + TxOutDatumNone
3d695f758d7187b9f9243230ebe6272b4f3661600720a97671ef445e54e55665     0        1500000 lovelace + 99 daf7fd562e6967e412c3e2a864de6677ddcc4f2eebb96e64a8c1349e.686561727461636865 + TxOutDatumNone
3d695f758d7187b9f9243230ebe6272b4f3661600720a97671ef445e54e55665     1        494514183 lovelace + TxOutDatumNone
44e48d6f2702c96b3b35989cf40d78ce8c06585476af2f401d028268f2ef65c1     0        5000000 lovelace + 10 fb45417ab92a155da3b31a8928c873eb9fd36c62184c736f189d334c.7447696d62616c + TxOutDatumNone
44e48d6f2702c96b3b35989cf40d78ce8c06585476af2f401d028268f2ef65c1     1        1500000 lovelace + 1 05cf1f9c1e4cdcb6702ed2c978d55beff5e178b206b4ec7935d5e056.3232325050424c3230323344656d6f4765726f6c616d6f + TxOutDatumNone
86f2d58a5198f1b6b9ed9368ccdd50bc9edc0ed1bc15e8ce7ace575f57d9ad64     0        1500000 lovelace + 25 fb45417ab92a155da3b31a8928c873eb9fd36c62184c736f189d334c.7447696d62616c + TxOutDatumNone
86f2d58a5198f1b6b9ed9368ccdd50bc9edc0ed1bc15e8ce7ace575f57d9ad64     2        4824423 lovelace + TxOutDatumNone
bd3f0dc47252e6e565e1bfe34bba53190734c8c7074afb004ed6ad6b06a66b89     0        1500000 lovelace + 1 7101e1ea3e141b911f8dd1a74ab24adb990c8d15fdb9dac72360478d.686561727461636865 + TxOutDatumNone
d521ebf26baa123ef1d9fc2b6d73df5d84feb9d0fca6319f59d852fd94889069     0        1500000 lovelace + 58 a97d04c20ec62f24f12b565b98dfb10ef536afd641c4a9c62006ef82.626c6970 + TxOutDatumNone
```
<br />

### ポリシーIDは、PlutusスクリプトまたはNativeスクリプトからユニークに生成されます。特定のポリシーIDを持つトークンは、関連するPlutusスクリプトまたはNativeスクリプトのルールに従ってのみ「生成 (minted)」できます。

ポリシーIDを使用してトークンを「生成 (mint)」できる場合、そのトークンにはお好きな名前を付けることができます。ただし、Plutusスクリプトが特定の名前のみを使用できるように指定している場合を除きます。これはPlutusとNativeスクリプトの違いの一つです。Nativeスクリプトは、それで生成されるトークンの名前に関するルールを設定できませんが、Plutusスクリプトは設定できます。このポイントについては、まもなく詳しく説明します。

<br />
---

## ステップ3: ポリシーIDを生成してください：

`cardano-cli` を使用して、新しいnativeアセットのポリシーIDを生成できます。`my-first-policy.script` ファイルと同じディレクトリで、以下のコマンドを実行してください：

```bash
cardano-cli transaction policyid --script-file my-first-policy.script
```

このコマンドの出力は、56文字の文字列です。これが必要なポリシーIDです！

あなたはCardano上でトークンを「生成 (mint)」するために使用できる全く新しいトークン「生成」ポリシーを作成しました。

<br />
---

## ステップ4: トークンの「生成 (minting)」トランザクションを「ビルド (build)」し、「署名 (sign)」し、「提出 (submit)」します。
ステップ3で生成したポリシーIDと、ステップ1およびステップ2で作成したNativeスクリプトを組み合わせて、「生成 (minting)」トランザクションをビルドできます。

[Mastery Assignment 102.1](/modules/102/assignment1021)で、nativeアセットをトランザクションで送信する方法を見ました。トークンの「生成 (minting)」トランザクションは類似していますが、トークンの「生成」を指定するためのわずかな追加の行があります。

```bash
cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--testnet-magic 1 \
--tx-in $TX_IN \
--tx-out $RECEIVER+"1500000 + $QUANTITY $POLICY_ID.$TOKEN_HEX" \
--mint "$QUANTITY $POLICY_ID.$TOKEN_HEX" \
--mint-script-file $MINT_SCRIPT_FILE_PATH \
--change-address $ADDRESS \
--protocol-params-file protocol.json \
--out-file mint-native-assets.draft
```

[PPBL 2023 Plutus Template](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)には、便利なbashスクリプトが含まれています。新しいファイル[/bash-scripts/mint-tokens-native-script.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/mint-tokens-native-script.sh)を使用するには、このリポジトリから最新の変更を`git pull`で取得してください。Demeter.runを使用している場合、これは[Lesson 101.3](/modules/101/1013)で設定したリポジトリと同じです。ローカルで作業している場合、これは[Lesson 101.4](/modules/101/1014)で設定したリポジトリと同じです。

このステップを完了するには、稼働中のcardano-nodeとcardano-cliが必要です。

上記のビデオには、`mint-tokens-native-script.sh` の行ごとのウォークスルーと、それを使用する方法のデモが含まれています。

<br />
---

## これについて考えてみよう：
私たちは、既にCardano「テストネット」アドレスを作成するために使用されたキーを使用して新しい「生成 (minting)」ポリシーを作成しました。ただし、キーを「生成 (minting)」ポリシーで使用するためには、それらのキーにCardano「アドレス」が関連付けられている必要はありません。新しいキーを作成し、それらから`keyHash`を作成するだけで済みます。これはCardanoトークンを含む多くのプロジェクトで一般的なアプローチです。

<br />
---

## 公式ドキュメントをお読みください。
[こちらはCardanoでのnativeアセットの「生成 (minting)」に関する公式ドキュメンテーションです](https://developers.cardano.org/docs/native-tokens/minting/)。このレッスンの理解度を確認する良い方法は、このドキュメンテーションを読むことです。

<br />
---

## 提案されるプロジェクト: multi-sigの「生成 (minting)」ポリシーを作成します。
- トークンを「生成 (mint)」するために複数の署名が必要な「生成」ポリシーをどのように作成しますか？
- この質問については、近日中に行われる[Live Coding](/live-coding)セッションで議論します。


<br />
---

## MacでBashを使用する場合：
上記のビデオでは、提供されたスクリプトがMac OSのデフォルトの`zsh`シェルを使用すると機能しないことがわかります。これを変更したい場合、以下の手順を実行できます：
1. `chsh -s /bin/bash` を実行してzshからbashに変更し、ターミナルウィンドウを再度開いてください。`echo $SHELL` を使用して、現在使用されているシェルのバージョンを確認できます。
2. Bashをアップグレードする: [こちらはそれを行う方法についての役立つ記事です](https://itnext.io/upgrading-bash-on-macos-7138bd1066ba)。

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
